\section{数据来源与变量构建}

\subsection{数据来源}

研究对象设定为福州市主城区，包括鼓楼区、台江区、仓山区、晋安区、马尾区。如数据允许，可扩展至长乐区和闽侯县核心城镇片区。

本文研究数据涵盖人口与社会经济数据、设施POI数据和空间交通数据三大类。

\subsubsection{人口与社会经济数据}

人口空间分布数据来源于国家地球系统科学数据中心发布的中国100m分辨率七普年龄分层人口网格数据集ASPECT。该数据集基于第七次全国人口普查乡镇级统计单元构建，包含总人口、四组年龄人口及人口密度等栅格图层，空间分辨率为100m，坐标系为WGS 1984。本文以福州市行政边界对栅格数据进行裁剪与汇总，提取各区县老年人口数量与老龄化率等指标。社会经济数据包括地区生产总值、居民人均可支配收入、地方财政支出等，来源于《福州统计年鉴》及各区县统计公报。

\subsubsection{设施POI数据}

POI即兴趣点，本文涉及的养老服务设施、医养协同资源及代际共享服务设施的位置信息均通过高德地图开放平台API以关键词检索方式获取，每条记录包含设施名称、经纬度坐标、地址及所属行政区划等字段。其中，养老类设施涵盖养老院、敬老院、护理院、日间照料中心、养老服务站、长者食堂及农村幸福院等；医养协同类涵盖综合医院、社区卫生服务中心、药店及康复机构等；代际共享类涵盖社区食堂、公园、图书馆、体育场馆、社区活动中心、便民服务中心、公交站及地铁站等。

\subsubsection{空间交通数据}

路网与出行时间数据通过高德地图路径规划接口获取，公共交通站点通过关键词检索获取，行政边界数据来源于全国地理信息资源目录服务系统。上述数据用于计算养老服务设施的可达性与服务圈覆盖范围。

\subsection{数据处理与空间匹配}

\subsubsection{空间网格划分}

为实现精细化的空间分析，本文将福州市研究区域划分为500m $\times$ 500m的规则正方形网格，每个网格作为基本分析单元。采用网格而非行政街道作为分析单元主要基于以下考虑：街道尺度通常在数平方千米至数十平方千米之间，难以刻画社区级养老服务设施15至30分钟步行覆盖半径内的供需关系；而500m网格面积为0.25平方千米，与老年群体日常活动半径相匹配，能够更准确地度量服务可达性并识别设施补位的潜在点位。经划分，福州市全域共生成有效网格\_\_\_\_个。

\subsubsection{数据空间匹配}

完成网格划分后，需要将各类数据统一匹配至网格单元。具体而言，首先将ASPECT人口栅格数据按网格边界进行分区统计，形成包含总人口、老年人口及老龄化率等指标的网格级人口属性表；其次，对获取的设施POI数据进行坐标系统一、重复剔除与类别校验，根据经纬度归属至对应网格并统计各类（养老类、医养协同类及代际共享类）设施的数量；最后，将公交站、地铁站归属至网格，并利用路网出行时间数据计算各网格中心至最近设施的通行耗时。

经上述处理，每个网格单元均具备人口特征、三类设施密度及交通可达性等属性信息，为后续建模分析奠定基础。

\subsection{指标体系设计}

\subsubsection{老年需求指标}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{老年需求指标体系}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\rowcolor{tablehead}
指标 & 含义 \\
\midrule
老年人口密度 & 基础养老需求 \\
高龄人口密度 & 护理型养老需求 \\
人口密度 & 社区服务总体压力 \\
住宅小区密度 & 居住人口集聚程度 \\
老旧小区密度 & 潜在老龄人口集聚 \\
到医院距离 & 健康服务压力 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

说明：这一组指标回答“哪里更需要养老服务”。

\subsubsection{养老服务供给指标}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{养老服务供给指标体系}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\rowcolor{tablehead}
指标 & 含义 \\
\midrule
养老机构数量 & 机构养老供给 \\
长者食堂数量 & 助餐服务供给 \\
日间照料中心数量 & 社区照护服务 \\
养老服务站数量 & 居家养老支持 \\
护理机构数量 & 失能照护供给 \\
养老床位数 & 机构容量，若缺失可用机构类型权重代替 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

说明：这一组指标回答“养老服务在哪里”。

\subsubsection{医养协同指标}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{医养协同指标体系}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\rowcolor{tablehead}
指标 & 含义 \\
\midrule
医院密度 & 高等级医疗支持 \\
社区卫生服务中心密度 & 基层医疗支持 \\
药店密度 & 日常健康服务 \\
康复机构密度 & 康复照护支持 \\
长护险定点机构密度 & 护理型服务能力 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

说明：这一组指标回答“养老服务是否具备医疗支撑”。

\subsubsection{代际共享服务指标}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{代际共享服务指标体系}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\rowcolor{tablehead}
指标 & 含义 \\
\midrule
社区食堂 / 平价餐饮 & 助餐与日常消费 \\
公园 / 广场 & 休闲活动 \\
图书馆 / 文化馆 & 公共文化服务 \\
体育空间 & 健康活动 \\
社区活动中心 & 社交互动 \\
便民服务中心 & 生活便利 \\
公交 / 地铁站 & 交通可达 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

说明：这一组指标回答“哪些服务能为养老压力提供间接缓冲”。
